\documentclass{article}

\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{amsmath, amssymb}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{xparse}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{listings}
\usepackage[shortlabels]{enumitem}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\rhead{mm268}
\lhead{Dezember 2021}
\cfoot{\thepage}

\begin{document}
\begin{titlepage}
    \title{Versuch 222 \\ Heißluftmotor}
    \author{Jan Bartels}
    \date{Dezember 2021}
    \maketitle
    \tableofcontents
\end{titlepage}
\section{Einleitung}
Dieser Versuch behandelt die Grundlagen der Wärmelehre. Hierfür wird ein Heißluftmotor einmal als Wärmekraftmaschiene und einmal als Kältemaschiene eingesetzt. Durch gezielte Anwendung verschiedener Methoden wird der charakteristische Wirkungsgrad $\eta$ des Heißluftmotors bestimmt. 
\section{Aufgaben und Aufbau}
Dieser Versuch lässt sich durch die drei Aufgaben gliedern:
\begin{enumerate}
    \item Den Heißluftmotor als Kältemaschiene und Wärmepumpe untersuchen
    \item Bestimmung des Wirkungsgrades des Heißluftmotors
    \item Bestimmung des Wirkungsgrades durch Messung der abgegebenen Arbeit 
\end{enumerate}
Um dies tun zu können wurde weiterhin folgendes zur Verfügung gestellt:
\begin{itemize}
    \item Heißluftmotor
    \item regelbares Netzteil für die Heizwendel
    \item Sensorsystem 'Cassy' mit Druck- Temperatur- und Wegsensor
    \item PC
    \item Dreikanal Thermometer, Multimeter
    \item Elektrischer Antriebsmotor mit regelbarem Netzteil
    \item Durchflussmengen- Messgerät des Kühlwassers
\end{itemize}
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{../data/aufbau.png}
    \caption{Aufbau des Versuches 222}
\end{figure}
Dieses Bild wurde aus dem von Dr. J. Wagner auf der Plattform YouTube hochgeladenen Video 'Versuch 222 - Heißluftmotor' entnommen.
\section{Theorie}
In diesem Versuch wird ein $\beta$-Typ Stirlingmotor als Heißluftmotor benutzt. Dabei handelt es sich um einen innerhalb eines Gefäßes plazierten Zylinders, der simultan mit einem Arbeitskolben an einem Schwungrad verbunden ist. 
Diese Kopplung ermöglicht den phasenverschobenen Transport von einem Gas innerhalb des Gefäßes zur Kompression desselben. Die periodisch auftretenden Prozesse lassen sich auf 4 reduzieren:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Isotherme Expansion:} Das Gas wird durch den Verdrängungskolben in einen erhitzten Bereich getrieben. Dort wird es erwärmt und verschiebt den Arbeitskolben nach unten. Isotherm klassifiziert alle Vorgänge, bei denen die Temperatur des Gases konstant bleibt.
    \item \textbf{Isochore Abkühlung:} Der Verdrängungskolben treibt das Gas in den unteren und kühleren Bereich des Gefäßes. Dort wird das Gas abgekühlt und der Druck ändert sich entsprechend. Isochor weißt darauf hin, dass sich das Volumen des Gases während des Vorganges nicht ändert.
    \item \textbf{Isotherme Kompression:} Der Arbeitskolben wird nach oben beweregt, sodass das Gas komprimiert wird.
    \item \textbf{Isochore Erwärmung:} Der Verdrängungskolben bewegt sich wieder nach unten. Das Gas gelangt wieder in den heißen Bereich, wird erwärmt und befindet sich sodann am Ausgangspunkt 1. 
\end{enumerate} 
Um diese Prozesse physikalisch untersuchen zu können, reicht es die Zustandsgleichung des idealen Gases zu kennen und die thermodynamischen Gesetzen anwenden zu können.
Die ideale Gasgleichung gibt an, dass das Verhältnis vom Druck $p$ und Volumen $V$ eines Gases im Verhältnis zur Temperatur $T$ dessen steht. Als Proportionalitätskonstante dient das Produkt aus der Stoffmenge $n$ und die molare Gaskonstante $R_m$:
\begin{align}
    pV &= nR_mT
\end{align}
Nach dem ersten Hauptsatz der Thermodynamik entspricht die zugeführte Wärme-energie $dQ$ einer Änderung der inneren Energie $dU$ sowie einer Änderung der Volumenarbeit $dW$
\begin{align}
    dQ &= dW + dU\\
    dW &= pdV\\
    dU &= C_VndT
\end{align}
Nutzt man dieses und die obige Regeln für die Prozesse, so kann man die Wärmeenergie und die verrichtete Arbeit für die Prozesse berechnen
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Isotherme Expansion:} 
        \begin{align}
            Q_1 &= nR_mT_1 ln\frac{V_2}{V_1}\\
            W_1 &= Q_1   
        \end{align}
    \item \textbf{Isochore Abkühlung:} 
        \begin{align}
            Q_2 &= -C_Vn(T_1 - T_2)\\
            W_2 &= 0
        \end{align}
    \item \textbf{Isotherme Kompression:} \begin{align}
        Q_3 &= -nRT_2ln\frac{V_2}{V_1}\\
        W_3 &= Q_3
    \end{align}
    \item \textbf{Isochore Erwärmung:} \begin{align}
        Q_4 &= C_V n (T_1 - T_2)\\
        W_4 &= 0
    \end{align}
\end{enumerate}
Die geleistete Nutzarbeit $W_N$ ergib sich hier aus der Summe aller, sodass gilt
\begin{align}
    W_N &= nR_m(T_1-T_2)ln\frac{V_2}{V_1}
\end{align}
Der ideale thermoische Wirkungsgrad $\eta$ ist ein Maß für die umgewandelte Energie. Dieser berechnet sich aus dem Quotienten der Nettoarbeit und der zugefügten Wärmeenergie $Q$. 
\begin{align}
    \eta &= \frac{W_N}{Q^+}\\
    \eta &= \frac{T_1-T_2}{T_1}
\end{align} 
Das Letztere gilt, weil ein Regenerator verwendet wurde. Dieser gewährleistet, dass der Wärmebetrag im System des Gefäßes erhalten bleibt. Das wird dadurch realisiert, dass ein Material, hier Kupferwolle, die Wärme des Gases speichert und wieder abgibt bei den isochoren Prozessen.\\
Wird die Drehrichtung invertiert, so handelt es sich um eine Kältemaschiene, die aus einem Bereich Wärme entnimmt und in einem anderen Bereich hinzufügt. Der Wirkungsgrad $\eta$ und die Effizienz $\epsilon$ betragen sodann
\begin{align}
    \eta &= \frac{T_2}{T_1-T_2}\\
    \epsilon &= \frac{Q_1}{W} = \frac{T_1}{T_1-T_2}
\end{align} 

\section{Durchführung}
\subsection{Quantitative Bestimmung der Kälteleistung}
Der Teflon-Zylinderkopf mit der Heizwendel wurde auf den Motor montiert. Der Bereichsschalter des Amperemeters wurde auf 20 A AC eingestellt und der Spannungsbereich des Voltmeters auf 20 V AC. Danach wurde der Antriebsriemen benutzt um die beiden Schwungräder miteinander verbinden. Sodann wurde die Riemenabdeckung angebracht. Die Temperaturen wurden aufgezeichnet und der Elektromotor bei maximaler Drehzahl gestartet.
Durch eine Kompensation mithilfe der Heizleistung wurde die Temperatur im oberen Teil wieder auf die Urpsrungstemperatur gebracht. Dann wurden die Werte für die Heizleistung $W_H$, die Durchflussmenge $\dot{V}$ und die Temperaturdifferenz dokumentiert.
\subsection{Betrieb als Kältemaschiene und Wärmepumpe}
Der Zylinderkopf mit dem Reagenzglas wurde auf den Motor montiert. Innerhalb des Reagenzglases befand sich Wasser. Mit einem Thermometer wurde dessen Temperatur gemessen. Zuerst wurde die Temperatur des Wassers und des Kühlwassers aufgenommen ohne das der Motor betrieben wurde. Später wurde der Motor gestartet und die Motorleistung aufgenommen sowie die Drehzahl. Dasselbe wurde nochmal gemacht, nur dass die Drehrichtung invertiert wurde, sodass es sich um eine Wärmekraftmaschiene handelte.
\subsection{Betrieb als Wärmekraftmaschiene}
Der Keramik-Zylinderkopf wurde an den Motor angebracht. Der Antriebsriemen wurde entfernt und die Heizwendel 5sec lang vorglühen gelassen. Dann wurde das Schwungrad des Stirlingmotors per Hand angeworfen. Dann wurden alle nötigen Werte genommen und die Fläche des pV-Diagramms 3 mal gemessen.
Dann wurde der Prony Zaum angebracht. Mit einem Kraftmesser wurde eine Kraft von 0.8N eingestellt. Auch hier wurden alle relevanten Daten protokolliert, die Fläche des pV-Diagramms dreimal bestimmt. All dies wurde wiederholt für verschiedene Kraftwerte in festen 0.2N Intervallschritten.


\section{Protokoll}
\includepdf[pages=-]{../data/protokoll.pdf}
\section{Auswertung}
\subsection{Betrieb als Kältemaschiene}
Aus der Heizspannung und der Heizstromstärke kann man die Kälteleistung $P_K$ der Kältemaschiene bestimmen
\begin{align}\label{eq:1}
    P_K &= U_H I_H\\
    \Delta P_K &= P_K\sqrt{(\frac{\Delta U_H}{U_H})^2+(\frac{\Delta I_H}{I_H})^2} 
\end{align}
Aus dieser und der Motordrehzahl $f$ kann man die entzogene Wärme $Q_2$ bestimmen
\begin{align}
    Q_2 &= \frac{P_K}{f}\\
    \Delta Q_2 &= \sqrt{(\frac{\Delta P_K}{f})^2+(\frac{P_K\Delta f}{f^2})^2}
\end{align}
Auch lässt sich die abgegebene Wärme $Q_1$ aus der Wärmekapazität $c_W$ und der Dichte $\rho_W$ von Wasser berechnen
\begin{align}
    Q_1 &= \frac{c_W\rho_w\Delta T \dot{V}}{f}\\
    \Delta Q_1 &= Q_1\sqrt{(\frac{\Delta(\Delta T)}{\Delta T})^2+(\frac{\Delta f}{f})^2+(\frac{\Delta\dot{V}}{\dot{V}})^2}
\end{align}
Für die Kältemaschiene ist die Differenz der beiden Wärmeenergien die mechanisch aufgewendete Arbeit $W_M$
\begin{align}
    W_M &= Q_1 - Q_2\\
    \Delta W_M &= \sqrt{\Delta Q_1^2 + \Delta Q_2^2}
\end{align}
Diese Rechnungen wurden mit unseren Messwerten durchgeführt. Das ergab 
\begin{align*}
    P_K &= (30.63 \pm 0.29) [W]\\
    Q_2 &= (5.74 \pm 0.06) [J]\\
    Q_1 &= (8.2 \pm 0.7) [J]\\
    W_M &= (2.5 \pm 0.7) [J] 
\end{align*}
Aus den Messwerten von Aufgabe 2 kann man auch die tatsächliche mechanische Arbeit berechnen. Dafür muss analog Formel \ref{eq:1} angewendet werden
\begin{align*}
    W_M &= (13.7 \pm 0.5) [J]
\end{align*}
Vergleich beider Werte gibt eine signifikante Abweichung von $14\sigma$.
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{../data/A1.pdf}
    \caption{Temperaturverlauf}
\end{figure}
\subsection{Betrieb als Kältemaschiene und Wärmepumpe}
Zuerst wird die Kältemaschiene betrachtet. Hierfür wurde die Temperatur des Wassers innerhalb eines Reagenzglases aufgenommen.
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{../data/A2Kälte.png}
    \caption{Temperaturverlauf des Wassers}
\end{figure}
\\Diese Abbildung zeigt den Temperaturverlauf des Wassers als Funktion der Zeit. Zum Zeitpunkt $t=0$ besitzt das Wasser noch die Umgebungstemperatur. Durch das Einschalten der Kältemaschiene wird dem Wasser jene Wärmeenergie entzogen und diese an das Kühlwasser weitergegeben.
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{../data/A2Kälte.pdf}
    \caption{Temperaturverlauf des Wassers 1}
\end{figure}
\\Anhand des Temperaturverlaufes kann man sehr gut erkennen, dass sich nach Einschalten der Kältemaschiene die Temperaturen des Kühlwassers um einen konstanten Faktor unterscheiden. Dieser wurde auch protokolliert und wird für das weitere Vorgehen noch relevant. Nachdem die Temperatur linear gesunken ist, tritt ein ebener Temperaturverlauf auf. Dieser ist nicht zufällig genau bei dem Gefrierpunkt von Wasser, denn diese ebene beschreibt gerade den Vorgang des Gefrierens. Die Kältemaschiene entnimmt der Flüssigkeit fortwährend Energie, daher muss im Umkehrschluss die Flüssigkeit im selben Maße Energie durch das Gefrieren erhalten, sodass diese Ebene entsteht.
Nachdem dieser Prozess vollständig abgeschlossen ist, nimmt die Temperatur wiederum linear ab, bis wiederum eine konstante Temperatur von ungefähr $-22$ Grad erreicht wird. Von dort an kühlt das Eis nicht mehr ab.
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{../data/A2Wärme.png}
    \caption{Temperaturverlauf des Wassers 2}
\end{figure}
\\Hier ist der Temperaturverlauf des Eises in einer Wärmekraftmaschiene erkennbar. Auffällig ist hier auch wieder das Plateau bei 0 Grad. Dies beschreibt aus analoger Argumentation das Schmelzen des Eises. Das Gefrieren dauerte $(120\pm 1.5)[s]$ und das Schmelzen $(128\pm 1.5)[s]$. D.h. die beiden Zeitspannen sind fast dieselben, was nicht zu erwarten ist, weil das Verhältnis der Wirkungsgrade ungleich 1 ist:
\begin{align}
    \eta_K &= \frac{T_2}{T_1-T_2}\\
    \eta_W &= \frac{T_1-T_2}{T_1}\\
    \frac{\eta_K}{\eta_W} &= \frac{T_1 T_2}{(T_1-T_2)^2} < \frac{T_1 T_2}{T_1^2} = \frac{T_2}{T_1} < 1
\end{align}
Also ist zu erwarten, dass der Aufheizvorgang viel schneller ablaufen sollte. Auffällig ist auch, dass die Kurve nach dem Schmelzvorgang sich logarithmisch der Siedetemperatur von Wasser nähert. Daraus kann man schließen, dass nicht die ganze übertragene Wärmeenergie in tatsächliche Wärme der Flüssigkeit umgewandelt wird. Daher muss Energie mit der Umgebung ausgetauscht worden sein.
Jetzt sollte noch die Kälteleistung berechnet werden. Hierfür wurde die Schmelzwärme $\lambda$ angegeben. Damit folgt
\begin{align}
    Q_1 &= \lambda m\\
    \Delta Q_1 &= Q_1\sqrt{(\frac{\Delta\lambda}{\lambda})^2+(\frac{\Delta m}{m})^2}\\
    P_K &= \frac{Q_1}{t}\\
    \Delta P_K &= \sqrt{(\frac{\Delta Q_1}{t})^2+(\frac{\Delta t Q_1}{t^2})^2}
\end{align} 
$m$ entspricht der Masse von 1ml Wasser.
\begin{align*}
    P_K &= (2.79 \pm 0.14) [W]
\end{align*}
Hierbei ist er mehr als offentsichtlich, dass dieser Wert mehr als signifikant vom in Aufgabenteil 1 bestimmten abweicht.
\begin{align*}
    P_K &= (30.63 \pm 0.29)[W]\\
    \sigma > 80
\end{align*}
\subsection{Betrieb als Wärmekraftmaschiene}
Der Reihe nach wurden alle geforderten Werte berechnet
\begin{align}
    P_{el} &= U_H * I_H\\
    \Delta P_{el} &= P_{el}\sqrt{(\frac{\Delta U_H}{U_H})^2+(\frac{\Delta I_H}{I_H})^2}\\
    Q_{el} &= \frac{P_{el}}{f}\\
    \Delta Q_{el} &= \sqrt{(\frac{\Delta P_{el}}{f})^2+(\frac{\Delta f P_{el}}{f^2})^2}\\
    P_{ab} &= c_W * \rho_W (T_zu - T_ab) \dot{V}\\
    \Delta P_ab &= P_ab \sqrt{(\frac{\Delta(\Delta t)}{\Delta t})^2+(\frac{\Delta\dot{V}}{\dot{V}})^2}\\
    Q_{ab} &= \frac{P_{ab}}{f}\\
    \Delta Q_{ab} &= \sqrt{(\frac{\Delta P_{ab}}{f})^2+(\frac{\Delta f P_{ab}}{f^2})^2}\\
    P_{pV} &= Q_{pV} f\\
    \Delta P_{pV} &= \sqrt{(f\Delta Q_{pV})^2+(Q_{pV}\Delta f)^2}\\
    \eta &= \frac{Q_{pV}}{Q_{el}}\\
    \Delta\eta &= \sqrt{(\frac{\Delta Q_{pV}}{Q_{el}})^2+(Q_{pV}\frac{\Delta Q_{el}}{Q_{el}^2})^2}
\end{align}
\begin{table}[ht]
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
        \hline
        $f$ [$\frac{1}{min}$]  &   $P_{el}$ [W]  &   $Q_{el}$ [W]    &   $P_{ab}$ [W]    &   $Q_{ab}$ [J]  &   $P_{pV}$ [W]    &   $Q_{pV}$ [J]\\
        \hline
        $312\pm 2$  &   $135\pm 8$  &   $26.0\pm 1.6$   &   $106.6\pm 2.8$  &   $20.5\pm 0.5$   &   $14.41\pm 0.09$ &   $2.771\pm 0.014$\\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Betrieb als Wärmekraftmaschiene}
\end{table}
\begin{align*}
    \eta_{th} &= 0.106\pm 0.07\\
    Q_V &= Q_{el} - Q_{ab} - Q_{pV}\\
    \Delta Q_V &= \sqrt{\Delta Q_{el}^2+\Delta Q_{ab}^2+\Delta Q_{pV}^2}\\
    Q_V &= 2.8 \pm 1.7 [J]
\end{align*}
Der Energieverlust $Q_V$ resultiert durch Wärmeabstrahlung bedingt durch das Material, hier Glas, Umwandlung in mechanische Arbeit, Reibungsverluste und ungenutzte Energieübergabe an den Kühlkreislauf und ist daher beachtlich groß.
\begin{table}[t]
    \centering
    \label{tab:2}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
        \hline
        $F$ [N] &   $f$ [$\frac{1}{min}$]   &   $W_D$ [J] &   $W_{pV}$ [J]  &   $\eta_{th}$ [$10^{-3}$] &   $\eta_{eff}$ [$10^{-3}$]\\
        \hline
        $0.8 \pm 0.03$  &   $218\pm 2$  &   $1.26\pm 0.05$      &   $3.45\pm 0.04$      &   $67.6\pm 1$     &   $25\pm 1$\\
        $0.58 \pm 0.01$ &   $247\pm 2$  &   $0.911\pm 0.016$    &   $3.25\pm 0.05$      &   $72.3\pm 1.3$   &   $20.3\pm 0.4$\\
        $0.4 \pm 0.01$  &   $278\pm 2$  &   $0.628\pm 0.016$    &   $3.103\pm 0.022$    &   $77.8\pm 0.9$   &   $15.8\pm 0.5$\\
        $0.22 \pm 0.01$ &   $313\pm 2$  &   $0.346\pm 0.016$    &   $2.957\pm 0.019$    &   $83.0\pm 0.9$   &   $9.7\pm 0.5$\\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Berechnung von $\eta_{th}$ und $\eta_{eff}$}
\end{table}
\begin{align}
    W_D &= 2\pi s F\\
    \Delta W_D &= W_D \sqrt{(\frac{\Delta s}{s})^2+(\frac{\Delta F}{F})^2}\\
    s &= (25\pm 1)[cm]
\end{align}
Anhand der Messwerte auf der Drehmomentmessung kann man daher auch $\eta_{eff}$ berechnen. Die Ergebnisse sind in Tabelle \ref{tab:2} zu sehen. Hier ist eindeutig ein linearer Anstieg für die Wirkungsgrade erkennbar. Plottet man die Werte als Funktion der Frequenz, so ergibt sich
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{../results/V222Diagramm1.pdf}
    \caption{Plot der Wirkungsgrade}
\end{figure}
\\Hieraus kann man erkennen, dass für eine höhere Frequenz der thermische Wirkungsgrad linear ansteigt. Dies liegt daran, dass das die elektrische Energie geringer wird $Q_{el} \propto \frac{1}{f}$. In Endeffekt bedeutet der Anstieg, dass für höhere Frequenzen das Verhältnis von gewonnener Energie zu aufgewendeter Energie immer besser wird und daher eine möglichst hohe Frequenz angestrebt werden sollte. Dagegen sinkt der effektive Wirkungsgrad mit höher werdenden Frequenz. Wenn die beiden Wirkungsgrade gleichgroß sein sollten, so müsste $W_D = W_{pV}$ gelten. Dies ist aber widersprüchlich zu deren Definitionen, da $W_D$ ein Maß für das Bremsen und damit die Frequenz bedingt und $W_{pV}$ die mechanische Enerige charakterisiert, die gerade proportional zu der Frequenz ist.
Weiterhin wurde gefortert, dass man sich die p-t und V-t Diagramme ansieht.
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{../data/A3pt.png}
    \caption{Druck als Funktion der Zeit}
\end{figure}
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{../data/A3Vt.png}
    \caption{Volumen als Funktion der Zeit}
\end{figure}
\\Anhand dieser Bilder kann man eindrucksvoll die Phasenverschiebung des periodischen Vorgangs betrachtet. Das Volumen wird durch den Arbeitskolben bedingt, ist also ein direktes Äquivalent zu dessen Position, wobei ein großes Volumen bedeutet, dass es sich um die isochore Abkühlung handelt, in welcher der Kolben ganz unten positioniert ist. Der Druck wird durch die Temperatur verändert. Daher bedeutet ein hoher Druck eine hohe Temperatur und somit muss der sich Verdrängungskolben in der untern Stellung befinden. Schlussendlich kann man daher zu jedem Zeitpunkt anhand eines der Diagramme die Lage der Kolben ausfindig machen und mit dem zweiten Diagramm das Verifizieren.
Auch sollte ein pV-Diagramm repräsentativ dargestellt werden. Betrachte dafür Abbildung \ref{fig:1}
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{../data/A3pV.png}
    \caption{pV-Diagramm}
    \label{fig:1}
\end{figure}
\section{Diskussion}
Im ersten Aufgabenteil wurde aus den Messwerten die jeweiligen Wärmeenergien berechnet und aus diesen und der Energiebilanzformel die mechanische Energie $W_M$. Dieser Wert wurde mit dem Verglichen, den man aus der Messung zum zweiten Aufgabenteil erhielt. Hier ergab sich eine signifikante Abweichung von $14\sigma$. Der Unterschied bestand lediglich am Aufsatz, da einmal eine Heizwendel für die Kompensationsmessung verwendet wurde und einmal ein Reagenzglas gefüllt mit Wasser. Die Kältemaschiene sollte unabhängig davon dieselbe Wärmeenergie entnehmen. Dem ist zwar so, doch das wird aufgrund der unterschiedlichen Materialeigenschaften nicht gemessen. Durch die Heizwendel wird viel abgestrahlte Wärme direkt an die Umgebung abgegeben, bzw erhöhte Verluste erziehlt. Daher muss für eine Kompensationsmessung die Spannung und somit auch die Temperatur erhöht werden. 
Weil die mechanische Arbeit als Differenz der Wärmeenergien berechnet wurde und diese aus ebendiesen Gründen zu groß ist, fällt die mechanische Energie zu gering aus. Die Flüssigkeit hingegen strahlt keine Wärme aus beim gefrieren. Daher ist hier zu erwarten, dass die mechanische Energie präziser bestimmt werden kann. Im zweiten Teil wurde nochmal die Kälteleistung der Kältemaschiene bestimmt. Hier ergab sich
\begin{align*}
    P_K &= (2.79\pm 0.14)[W]
\end{align*}
Auch wurden die Diagramme erläuert.
Für den letzten Aufgabenteil wurden alle Ergebnisse in Tabelle 1 \& 2 zusammengefasst. Auch wurde schon auf die Unterschiede eingegangen zwischen den Wirkungsgraden.\\
Bei diesem Versuch gibt es einiges zu verbessern, aber weniges um die Messwerte präziser und genauer zu machen. Der Versuchsaufbau ist sehr empfindlich und dies folgt sehr leicht zu Fehlern. Zwar wird man im Versuchsraum gerade zu überschüttet vom Warnhinweisen, dennoch ist man letzendlich durch die Versuchsgegenstände limitiert in seinen Möglichkeiten. Beispielsweise reichte das Thermometer unserer Partnergruppe nicht vollständig bis in das Reagenzglas, was die Messung zum 2ten Aufgabenteil vollständig überflüssig machte. Ein Vorteil und gleichzeitig auch eine enorme Verbesserung zu den letzten Jahren ist die Bereitstellung eines Versuches zu dem Video. Dies hilft die Verständnisprobleme, welche aus dem Text resultieren, zu beseitigen und ermöglicht einen unkomplizierteren Verlauf ohne Probleme die durch Unwissenheit resultieren.
Die Messungen kann man verbessern, indem man ein anderes Material statt Glas verwendet, welches die Wärmeabstrahlung reduziert. Jedoch würde man dadurch den Versuch somit weniger \textbf{transparent} (gutes Wortspiel) für den Studierenden gestalten, da ein Einblick auf das Funktionsprinzip somit nicht mehr möglich ist. Weiterhin sollte man gerade für die Drehmomentmessung einstellen können, dass die Fläche im pV-Diagramm automatisch dreimal ausgemessen wird, sodass Zeit gesparrt werden kann. Diese hat sich in unserem Versuch als ausschlaggebend herausgestellt, da sich die eingestellte Kraft am Kraftmessert schnell änderte. Zwar wurde eine möglichst konstante Kraft versucht zu erreichen um dann die Fläche auswerten zu können, aber wenn das Programm die dreimalige Auswertung machen würde, so wären die Abweichungen geringer.
  
\section{Anhang}
\subsection{Source Code}
\begin{verbatim}
    import numpy as np
import scipy.constants as const
import matplotlib.pyplot as plt
import uncertainties as unc
import uncertainties.unumpy as unp
from scipy.optimize import curve_fit

def calc_sigma(x, y):
    return np.abs(unp.nominal_values(x) - unp.nominal_values(y)) / (
        np.sqrt(unp.std_devs(x) ** 2 + unp.std_devs(y) ** 2))

def linear_fit(x, a, b):
    return a*x+b


## 1. Quantitative Bestimmung der Kälteleistung
print('\n1. Quantitative Bestimmung der Kälteleistung')
U_H = unc.ufloat(5.62, 0.01)
I_H = 5 * unc.ufloat(1.09, 0.01)
P_K = U_H * I_H

f_M = unc.ufloat(320, 2) / const.minute
Q_2 = P_K / f_M

c_W = 4180
rho_W = 998.2
dT = unc.ufloat(2.5, 0.2)
V = unc.ufloat(253, 2) * const.milli * const.liter / const.minute
Q_1 = c_W * rho_W * dT * V / f_M
W_theo = Q_1 - Q_2

#Messwerte aus 2
U_M = unc.ufloat(24.1, 0.1)
I_M = unc.ufloat(2.90, 0.1)
f_M = unc.ufloat(305, 0.2) / const.minute
W_M = U_M * I_M / f_M

eta = Q_2 / W_M
eta2 = Q_2 / W_theo
eta3 = unc.ufloat(18.4, 0.1) / (unc.ufloat(21.3, 0.1) - unc.ufloat(18.4, 0.1))
## Feedback
print('Die Kälteleistung der Kältemaschiene beträgt '+str(P_K))
print('Die entzogene Wärme Q2 entspricht '+str(Q_2))
print('Die abgegebene Wärme Q1 entspricht '+str(Q_1))
print('Das ergibt eine theoretische Energie W von '+str(W_theo))
print('Die tatsächliche Energie W beträgt '+str(W_M))
print('Das ergibt eine Abweichung von '+str(calc_sigma(W_M, W_theo)))
print('eta ist '+str(eta))
print('eta_theo ist '+str(eta2))
print('eta aus dT ist '+str(eta3))

# 2. Betrieb als Kältemaschiene und Wärmepumpe
print('\n2. Betrieb als Kältemaschiene und Wärmepumpe')
m = unc.ufloat(1, 0.05) * const.gram
Q_1 = 335 / const.gram * m
t = unc.ufloat(319, 1) - unc.ufloat(199, 1)
P_K = Q_1 / t

##Feedback
print('Die Kälteleistung der Kältemaschiene beträgt '+str(P_K))

# 3. Betrieb als Wärmekraftmaschiene
print('\n3. Betrieb als Wärmekraftmaschiene')
f = unc.ufloat(312, 2) / const.minute
U_H = unc.ufloat(13.02, 0.01)
I_H = unc.ufloat(2.08, 0.13) * 5
V = unc.ufloat(269, 2) * const.gram * const.liter / const.minute
T_zu = unc.ufloat(18.3, 0.1)
T_ab = unc.ufloat(24, 0.1)
Q_pV = unc.ufloat(np.mean(np.array([27510, 27760, 27850]))
     * 1e-4, np.std(np.array([27510, 27760, 27850])) * 1e-4)

P_el = U_H * I_H
Q_el = P_el / f
P_ab = c_W * rho_W * (T_ab - T_zu) * V
Q_ab = P_ab / f
P_pV = Q_pV * f
eta = Q_pV / Q_el
Q_V = Q_el - Q_ab - Q_pV
F = unp.uarray([0.8, 0.58, 0.4, 0.22], [0.03, 0.01, 0.01, 0.01])
W_pV = np.array([[35030, 34190, 34380], [33190, 31960, 32440], 
    [31330, 30840, 30930], [29790, 29330, 29590]]) * 1e-4
W_pV = unp.uarray(np.mean(W_pV, axis=1), np.std(W_pV, axis=1))
f = unp.uarray([218, 247, 278, 313], [2, 2, 2, 2]) / const.minute
I_H = unp.uarray([2.85, 2.85, 2.85, 2.86], 0.01) * 5
U_H = unp.uarray([13.03, 13, 12.97, 13], 0.01)
Q_el = I_H * U_H / f
eta_th = W_pV / Q_el
W_D = 2 * const.pi * F * 0.25
eta_eff = W_D / Q_el

popt, pcov = curve_fit(linear_fit, unp.nominal_values(f), 
    unp.nominal_values(eta_th), sigma=unp.std_devs(eta_th))
popt2, pcov2 = curve_fit(linear_fit, unp.nominal_values(f), 
    unp.nominal_values(eta_eff), sigma=unp.std_devs(eta_eff))

##Feedback
print('P_el ist '+str(P_el))
print('Q_el ist '+str(Q_el))
print('P_ab ist '+str(P_ab))
print('Q_ab ist '+str(Q_ab))
print('P_pV ist '+str(P_pV))
print('Q_pV ist '+str(Q_pV))
print('eta ist '+str(eta))
print('W_D ist '+str(W_D))
print('W_pV ist '+str(W_pV))
print('Q_V ist '+str(Q_V))
print('eta_th ist '+str(eta_th))
print('eta_eff ist '+str(eta_eff))

plt.clf()
plt.style.use('classic')
plt.rcParams["font.family"] = 'serif'
plt.rcParams["figure.figsize"][0] = 10
plt.rcParams["figure.figsize"][1] = 7
plt.rcParams['errorbar.capsize'] = 2
plt.grid(ls='dotted')
plt.title('Betrieb als Wärmekraftmaschiene', size=20)
plt.xlabel('Frequenz [Hz]', size=18)
plt.ylabel('Wirkungsgrad')
plt.errorbar(unp.nominal_values(f), unp.nominal_values(eta_th), 
    xerr=unp.std_devs(f), yerr=unp.std_devs(eta_th), 
    color='darkred', fmt='none', marker='.', label=r'$\eta_{th}$')
plt.errorbar(unp.nominal_values(f), unp.nominal_values(eta_eff), 
    xerr=unp.std_devs(f), yerr=unp.std_devs(eta_eff), color='darkblue', 
    fmt='none', marker='.', label=r'$\eta_{eff}$')
plt.plot(unp.nominal_values(f), linear_fit(unp.nominal_values(f), *popt), 
    color='black', marker=None, ls='--', label=r'Ausgleichsgerade $\eta_{th}$')
plt.plot(unp.nominal_values(f), linear_fit(unp.nominal_values(f), *popt2), 
    color='green', marker=None, ls='--', label=r'Ausgleichsgerade $\eta_{eff}$')
plt.tight_layout()
plt.legend(frameon=True, loc='best')
#plt.savefig('results/V222Diagramm1.pdf', format='PDF')
\end{verbatim}

\end{document}